\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\hspace{1.5cm}Pada penelitian ini, penulis akan membuat analisis dan perancangan sistem penilaian kinerja karyawan untuk menilai kinerja karyawan yang layak mendapatkan reward tahunan menggunakan metode Weight Product (WP).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/metlitta.png}
    \caption{\textit{Diagram Alur Metode Penelitian}}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\hspace{0.5cm}Adapun tahapan-tahapan diagram alur metodologi dari penelitian ini yaitu sebagai berikut :
\subsubsection	{Perumusan Masalah}
\hspace{1cm}Perumusan masalah dilakukan untuk menentukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan dan bagaimana cara penyelesaianya. Pada proses yang sudah ada dilakukan secara manual.

\subsection{Studi Literatur}
\hspace{1cm}Setelah masalah penelitian dirumuskan, maka langkah kedua dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teoritis untuk pelaksanaan penelitian. Studi literatur ini diperlukan dalam membantu proses penelitian sehingga peneliti dapat memperoleh berbagai sumber yang terkait dalam proses penelitian sehingga penelitian ini mempunyai teori yang kuat. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi melalui buku, jurnal, serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\subsubsection{Teknik Pengumpulan Data}
\hspace{1cm}Pada tahap ini dilakukan langkah-lagkah pengumpuan data yang dibutuhkan untuk mencapai tujuan penelitian. Pengumpulan data dimaksudkan untuk memudahkan dalam pengolahan data.
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat aktifitas-aktifitas yang sedang berlangsung. Selain itu juga dilihat beberapa banyak dokumen yang harus dicatat didalam buku selama pengamatan yang dilakukan.
\begin{enumerate}
    \item Wawancara
    
    Wawancara Dilakukan dengan Staff HRD bapak Dimas Findi yang membahas tentang proses penilaian kinerja karyawan, dan masalah apa saja yang biasa terjadi.
    
    \item Observasi
    
    Teknik Observasi adalah Teknik pengumpulan data dengan cara melakukan pengamatan secara langsung dilapangan. Metode observasi merupakan metode pengumpulan data yang dilakukan dengan cara mengamati dan mencatat secara sitematik gejala-gejala yang diselidiki. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah.
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisis}
\hspace{1cm}Langkah ini merupakan analisa terhadap kebutuhan sistem. Pengumpulan data dalam tahap ini bisa melakukan konsultasi terhadap pembimbing dari perusahaan mengenai sistem yang dibuat atau study literature. Seoarang sistem analis akan menggali informasi sebanyak-banyaknya dari pengguna sehingga akan tercipta sebuah sistem computer yang bisa mengetahui perpindahan asset dengan secara terstruktur. Tahapan ini akan menghasilkan dokumen user requirement atau biasa dikatakan sebagai data yang berhubungan dengan keinginan user dalam pembuatan sistem. Dokumen ini lah yang akan menjadi acuan sistem analis untuk menterjemahkan kedalam Bahasa pemrograman. Dalam tahap analisis juga penulis menganalisis sistem kerja yang ada dengan menggambarkan Flowmap yang sedang berlangsung dan yang akan dibangun.


\subsubsection{Analisis Sistem Yang Sedang Berjalan}
\hspace{1cm}Analisis sistem yang sedang berjalan yaitu dengan menganalisa bagaimana cara kerja penilaian karyawan di lingkungan PT.Pertamina Gas.

\subsubsection{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
\hspace{1cm}Analisis sistem yang akan dibangun yaitu dengan menganalisa bagaimana cara kerja penilaian karyawan di lingkungan PT.Pertamina Gas dengan menerapkan metode \textit{Weight Product}(WP).

\subsubsection{Perancangan}
\hspace{1cm}Proses desain akan menerjemahkan syarat kebutuhan ke sebuah perancangan perangkat lunak yang dapat diperkirakan sebelum dibuat coding. Proses ini berfokus pada : struktur data, perangkat lunak, represetasi interface, dan detail algoritma. Dokumen inilah yang akan digunakan programmer untuk melakukan aktifitas pembuatan sistemnya. Dalam tahap desain penulis membuat representasi dan perancangan interface menggunakan balsamic mockup.

\subsubsection{Pengkodean}
\hspace{1cm}Tahap pengkodean merupakan menterjemahkan analisa dan perancangan kedalam Bahasa pemrograman. Penulis ini menggunakan Bahasa pemrograman PHP dan framework Codeigniter dengan database Mysql dan menerapkan metode SPK dengan algoritma \textit{Weight Product} (WP)  untuk menilai kinerja karyawan terbaik yang layak mendapatkan reward.

\subsubsection{Simulasi Perhitungan Metode \textit{Weight Product} (WP)}
\hspace{1cm}Setelah melakukan pengumpulan data, data vendor kemudian data di proses menggunakan metode Weighted Product. Nantinya akan menghasilkan output alternatif yang paling terbaik.
Langkah – langkah menggunakan metode Weighted Product \cite{nurjannah2015sistem}:
\begin{enumerate}
\item Pembobotan metode Weighted Product dihitung berdasarkan nilai kepentingan.
Proses normalisasi bobot kriteria (W), ΣW = 1
adalah :
\begin{figure}[htbp]
    \includegraphics[scale=1.2]{figures/wp1.PNG}
\end{figure}

Keterangan :
\par Wj : Bobot atribut
\par ∑Wj : Penjumlahan bobot atribut
	
\vspace{1cm}	
\item Mencar nilai Vektor S dengan cara menghubungkan nilai atribut (kriteria), dimana nilai setiap atribut (kriteria) harus dipangkatkan dulu
dengan bobot atribut (kriteria) yang bersangkutan.
 
 \par Rumus Vektor S :
\begin{figure}[htbp]
    \includegraphics[scale=1.2]{figures/wp2.PNG}
\end{figure}
\vspace{10cm}

dimana:

i = 1,2,...,m

S_i =Vektor\hspace{0.2cm}S\hspace{0.2cm} ke-i

x_i =  Data\hspace{0.2cm} testing\hspace{0.2cm} ke-i

w_j -= Bobot\hspace{0.2cm} ke-j

\sum w_j =1.w_j\hspace{0.2cm} adalah\hspace{0.2cm} pangkat\hspace{0.2cm} bernilai\hspace{0.2cm} positif\hspace{0.2cm} untuk\hspace{0.2cm}atribut keuntungan,\hspace{0.2cm} dan

\hspace{0.2cm}bernilai\hspace{0.2cm}negatif\hspace{0.2cm} untuk\hspace{0.2cm}atribut\hspace{0.2cm} biaya.


\item Menentukan Vektor V

\par Pada alternatif ini dimana ∑Wj = 1.

Wj adalah pangkat bernilai positif untuk atribut keuntungan, dan bernilai negatif untuk atribut biaya.

\par Preferensi relatif dari setiap alternatif (V), dengan rumus :

\begin{figure}[htbp]
    \includegraphics[scale=1.2]{figures/wp3.PNG}
\end{figure}

dimana:

i = 1,2,...,m

V_i=  Vektor\hspace{0.2cm} V\hspace{0.2cm} ke-i

x_i= Data\hspace{0.2cm} testing\hspace{0.2cm} ke-i

w_j= Bobot \hspace{0.2cm}ke-j
\end{enumerate}


\subsection{Uji Coba}
\hspace{1cm}Setelah tahap pengkodean, selanjutnya adalah uji coba sistem. Pada ujicoba sistem ini, penulis akan melakukan pengecekkan atau uji coba dari masing-masing sub sistem, apakah sudah sesuai dengan yang diharapkan oleh \textit{user} atau masih ada permasalahan yang terjadi seperti \textit{bug}.

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
\hspace{1cm}Dalam tahap ini dapat ditentukan kesimpulan  terhadap hasil pengujian yang telah dilakukan, memaparkan hasil apakah tujuan dari penelitian ini sudah mendapatkan hasil yang diinginkan serta memberikan saran-saran untuk menyempurnakan dan mengembangkan penelitian selanjutnya.